\grupo{}

\exercicio{}

\paragraph{\underline{Resposta}}

\paragraph{}É a opção d). $CB$ é invertível.

\paragraph{\underline{Justificação}}

\begin{align*}
	\intertext{Tem-se que as matrizes $A$, $B$ e $C$ são definidas por}
	A =
	\begin{bmatrix*}[r]
		2  & 3\\
		2  & 0\\
		-3 & 1
	\end{bmatrix*}
	\in
	\mathcal{M}_{3 \times 2}(\mathbb{K})
	,\;
	B =
	\begin{bmatrix*}[r]
		-3\\
		1
	\end{bmatrix*}
	\in
	\mathcal{M}_{2 \times 1}(\mathbb{K})
	 \text{ e }
	C =
	\begin{bmatrix*}[r]
		1  & 2
	\end{bmatrix*}
	\in
	\mathcal{M}_{1 \times 2}(\mathbb{K})
	.
	\intertext{Vamos agora analisar cada uma das opções}
\end{align*}

\begin{enumerate}[label=\alph*)]
	\item
		\begin{itemize}
			\item Proposição: $AB$ não é definido.
			\item Valor lógico: Falso
			\item Justificação:
		\end{itemize}
	\item
		\begin{itemize}
			\item Proposição: $AC$ é definido.
			\item Valor lógico: Falso.
			\item Justificação:
		\end{itemize}
	\item
		\begin{itemize}
			\item Proposição: $(BC)^2$ é invertível.
			\item Valor lógico: Falso.
			\item Justificação:
				\begin{align*}
					BC &=
					\begin{bmatrix*}[r]
						-3\\
						1
					\end{bmatrix*}
					\begin{bmatrix*}[r]
						1  & 2
					\end{bmatrix*}
					=
					\begin{bmatrix*}[r]
						-3 & -6\\
						1 & 2
					\end{bmatrix*}\\
					\implies \det (BC) &= -3 \cdot 2 - (-6)\cdot 1 = 0
					\iff \det((BC)^2) = \left(\det(BC)\right)^2 = 0
				\end{align*}
		\end{itemize}
	\item
		\begin{itemize}
			\item Proposição: $CB$ é invertível.
			\item Valor lógico: Verdadeiro.
			\item Justificação:
				\begin{align*}
					CB =
					\begin{bmatrix*}[r]
						1  & 2
					\end{bmatrix*}
					\begin{bmatrix*}[r]
						-3\\
						1
					\end{bmatrix*}
					=
					[-1] \implies \det (CB) = -1 \neq 0
				\end{align*}
		\end{itemize}
\end{enumerate}

\clearpage


\exercicio{}

\paragraph{\underline{Resposta}}

\paragraph{} É a opção b). $\det(-A(B + C)^{-1}) = 3i$.


\paragraph{\underline{Justificação}}


\paragraph{}Sejam $A, B, C \in \mathcal{M}_{4 \times 4}(\mathbb{C})$ tais que
$\det A = 3$, e $\det(B + C) = i$.

\vspace{0.25cm}

\begin{proposition}[negação da opção a]\label{prop:i-2-a}
	Não existe elementos para calcular $\det(A + B + C)$, pelo que não é
	possível afirmar que $\det(A + B + C) = 3 + i$.
\end{proposition}

\begin{proof}\;\\
	Consideremos que
	\begin{align*}
		&\exists A, B \in \mathcal{M}_{n \times n}(\mathbb{K}), \; n \geq 2:
		\;
		\det(A+B) \neq \det A + \det B
		\intertext{Exemplo:}
		&\det(I_n + 2I_n) = 3^n \neq 1 + 2^n = \det I_n + \det(2I_n)
	\end{align*}
	Portanto não existe a implicação de que
	$\det A + \det(B + C) = \det(A + B + C)$,
	ou informação para poder determinar
	$\det(A + B + C)$.
	Pelo que a proposição \ref{prop:i-2-a} está demonstrada e a opção a) não
	está correcta, ou antes não pode ser deduzida dos
	factos conhecidos.\\
\end{proof}


\begin{proposition}[opção b]\label{prop:i-2-b}
	$\det(-A(B + C)^{-1}) = 3i$
\end{proposition}

\vspace{0.25cm}

\begin{proof}[Cálculo do determinante da Proposição \ref{prop:i-2-b}]
	\begin{align*}
		\det(-A(B + C)^{-1})
			   = (- \det A)  \cdot (\det(B + C))^{-1}
			   = -\frac{3}{i}
			   = -\frac{3}{i} \cdot \frac{i}{i}
			   = 3i
	\end{align*}
	Pelo que a proposicão \ref{prop:i-2-b} é verdadeira e a opção b) está correcta.\\
\end{proof}


\begin{proposition}[negação da opção c]\label{prop:i-2-c}
	Não existe elementos para calcular $\det(A^2 BC)$, pelo que não é
	possível afirmar que $\det(A^2 BC) = 9i$.
\end{proposition}

\vspace{0.25cm}

\begin{proof}
	\; \\
	Dado que desconhecemos $\det B$ e $\det C$ ou  $\det(BC)$, não existe informação
	suficiente determinar $\det(A^2BC)$.
	Pelo que a proposição \ref{prop:i-2-c} está demonstrada e a opção c) não
	está correcta, ou antes não pode ser deduzida dos
	factos conhecidos.\\
\end{proof}

\begin{proposition}[negação da opção d]\label{prop:i-2-d}
	$\det(-(B + C)A^{-1}) \neq \frac{i}{3}$
\end{proposition}

\vspace{0.25cm}

\begin{proof}[Cálculo do determinante da Proposição \ref{prop:i-2-d}]
	\begin{align*}
		\det(-(B + C)A^{-1})
			   = (-\det(B + C))  \cdot (\det A)^{-1}
			   = -\frac{i}{3} \neq \frac{i}{3}
	\end{align*}
	Pelo que está demonstrada a Proposição \ref{prop:i-2-d} e que a opção d)
	não está correcta.\\
\end{proof}



